@inproceedings{Bonard-Cortal:JEP-TALN:2024,
    author = "Bonard, Constant and Cortal, Gustave",
    title = "Am\'eliorer les mod\`eles de langue pour l'analyse des \'emotions : perspectives venant des sciences cognitives",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "307-322",
    note = "",
    abstract = "Nous proposons d'exploiter les recherches en sciences cognitives sur les \'emotions et la communication pour am\'eliorer les mod\`eles de langue pour l'analyse des \'emotions. Tout d'abord, nous pr\'esentons les principales th\'eories des \'emotions en psychologie et en sciences cognitives. Puis, nous pr\'esentons les principales m\'ethodes d'annotation des \'emotions en traitement automatique des langues et leurs liens avec les th\'eories psychologiques. Nous pr\'esentons aussi les deux principaux types d'analyses de la communication des \'emotions en pragmatique cognitive. Enfin, en s'appuyant sur les recherches en sciences cognitives pr\'esent\'ees, nous proposons des pistes pour am\'eliorer les mod\`eles de langue pour l'analyse des \'emotions. Nous sugg\'erons que ces recherches ouvrent la voie \`a la construction de nouveaux sch\'emas d'annotation et d'un possible benchmark pour la compr\'ehension \'emotionnelle, prenant en compte diff\'erentes facettes de l'\'emotion et de la communication chez l'humain.",
    keywords = "Analyse des \'emotions,Mod\`ele de langue,Sciences cognitives,Sciences affectives,Pragmatique",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2071.pdf"
}
